\chapter{讲座课}\thispagestyle{empty}
    \begin{problems}
        \pro 下列有关微处理器及其设计自动化的叙述不妥当的是：
        \begin{choices}
            \item 芯片设计自动化英文全称为 Electronic Design Automation，是一个涉及物理学、计算机科学、应用数学的跨领域研究。
            \item 微处理器的最早的先驱一般认为是 Intel 公司 1971 年出产的 4004 型，它有大约 2300 个晶体管，位宽为 4。
            \item 硬件描述语言有 \verb|SystemC, Verilog, VHDL, HCL| 等；将这些语言翻译为实际生产中的描述的工具称为“硬件编译器”，翻译过程一般称为 synthesis。
            \item EDA 过程中面临许多问题，包括 placement、routing 等，这些实际问题的求解中的困难主要是没有多项式时间的算法和问题规模太大。
        \end{choices}
        \sol C。课本中的 \verb|HCL| 不是硬件描述语言而是硬件控制语言，它没有描述寄存器等模块的机制。
        \pro 摩尔定律（Moore's law）是由英特尔创始人之一戈登·摩尔提出的。根据摩尔定律，在过去几十年中，单块集成电路的集成度大约每 \rule{1cm}{0.25mm} 个月翻一番，性能达到原来的 \rule{1cm}{0.25mm} 倍。
        \begin{choices}
            \item 24、2
            \item 24、1.5
            \item 18、2
            \item 18、1.5
        \end{choices}
        \sol C，属于基本常识。
        \pro 下列有关 placement 问题的叙述，错误的是：
        \begin{choices}
            \item 问题的数学模型是在一个二维平面上放置若干几何块，使得它们互不重叠且相互之间的距离之和（wirelength）尽量小。
            \item 历史上出现过很多针对该问题的算法，例如划分、模拟退火、最小割、优化方法等，其中模拟退火结果不好，划分法效率较低。
            \item 使用优化方法的一个主要困难是优化问题的目标和约束光滑性不足，或者是非凸的，解决方案之一是采用一些光滑函数近似。
            \item 若用优化方法求解，则可以引入势函数、梯度下降、深度神经网络等方法启发式地求解。
        \end{choices}
        \sol B。模拟退火属于很简单的通用启发式算法，搜索效率一般比较低，而划分法则是对问题简单的启发式近似，结果不会太好。
        \pro 下列有关 routing 问题的叙述，错误的是：
        \begin{choices}
            \item Routing 一般是在各 cell 的 placement 后决定的，问题的数学模型是决定各个 cell 之间的最短路，有多项式时间的算法。
            \item 问题常见的约束包括：关键 cell 网络中延迟界、总 wirelength 长度、芯片面积和其他几何约束、和光刻有关的约束等等。
            \item 最短路问题可以用大家熟知的迷宫问题建模，多项式时间算法可以是 Lee 算法（即 BFS）。在问题规模较大时可以用 Aker 的数据结构等进行优化。
            \item Routing 问题在引脚较多时需要引入斯坦纳树等结构，具体而言问题是 $\mathsf{NP}$-完全的，不过可以用深度强化学习来启发式求解。
        \end{choices}
        \sol A。问题的模型并不是最短路，还需要决定线路的摆放位置，可能有约束：不能增加面积。其简化模型确实有一个子问题是最短路。
        \pro 北京大学计划筹建新校区，请你帮忙规划新校区的建筑分布。假设新校区在 $xy$ 平面上，其边界是多边形曲线，每段都平行于 $x$ 或 $y$ 轴。已知宿舍楼 50 幢、食堂 10 个、教学楼 10 幢、绿地 20 块，均为边界平行于 $x, y$ 轴的已知大小的矩形。要求宿舍楼、教学楼和食堂尽可能靠近，且不同宿舍楼、教学楼尽量靠近不同的食堂，不同建筑不能重叠。试为问题建立基于优化的数学模型。
        \sol 此题具体写起来非常麻烦，具体思路简述如下，仅供参考。首先将宿舍楼和教学楼各分为 10 组，对应 10 个食堂。优化目标是最小化所有多边形的中心的 Euclid 距离，约束包括：不能重叠，共 $\Theta(n^2)$ 个约束，每个矩形的四个顶点都不能在剩下 89 个矩形的边界和内部；在校园内部，共 $\Theta(n)$ 个约束，每个矩形的四个顶点都必须在多边形曲线内部；靠近不同的食堂，各组矩形的中心距离 10 个食堂矩形的距离应各有 9 个不等式约束，表示其距离该组对应食堂的距离最小。
    \end{problems}